\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{style}
\usepackage{fullpage}

\usepackage{titlesec}
\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}

\numberwithin{equation}{subsection}
% \renewcommand{\rho}{\varrho}

\title{Leggi di trasporto in fluidodinamica}
\author{Alessandro Piazza \and Niccolò Porciani}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\clearpage

\section{Rappresentazione continua}
Sia $ \Omega \subseteq \R^{3} $ la regione di spazio occupata dal fluido: tipicamente si usa $ \Omega = \R^{3} $ oppure $ \R^{3} $ con buchi o ostacoli; in alcuni casi sarà anche utile restringersi al caso bidimensionale, in cui $ \Omega \subseteq \R^{2} $.

Descriviamo il moto di un mezzo continuo tramite la traiettoria dei singoli elementi fluidi che compongono il mezzo assegnando le sue coordinate $ \vec{x}(t) = (x_{1}(t), x_{2}(t), x_{3}(t)) \in \Omega $ in funzione del tempo. Più esplicitamente $ \vec{x} \colon \R \to \Omega $ è la soluzione del problema di Cauchy
\begin{equation}\label{eqn:cauchy}
    \begin{cases*}
        \dot{\vec{x}}(t) = \vec{v}(\vec{x}(t), t) \\
        \vec{x}(0) = \vec{X}
    \end{cases*}
\end{equation}
dove $ \vec{v} \colon \Omega \times \R \to \R^{3} $ è un campo assegnato, detto \emph{campo delle velocità} e $ \vec{X} \in \Omega $ è la posizione dell'elemento fluido al tempo $ t = 0 $. La mappa
\begin{align}
  \Phi \colon \Omega \times \R &\to \Omega \\
  (\vec{X}, t) &\mapsto \vec{x}(t)
\end{align}
dove $ \vec{x}(t) $ la soluzione del problema di Cauchy~\eqref{eqn:cauchy} è \emph{flusso} che associa ad ogni elemento fluido $ \vec{X} $ la sua posizione al tempo $ t $ dovuta all'evoluzione sotto il campo di velocità $ \vec{v} $. Il campo $ \vec{v} $ è bellissimo, quindi anche $ \Phi $ sarà bellissima e regolare. Chiaramente è $ \Phi(\vec{X}, 0) = \vec{X} $ e
\begin{equation}\label{eqn:derivata-temp-flusso}
    \dpd{\Phi}{t}(\vec{X}, t) = \dot{\vec{x}}(t) = \vec{v}(\vec{x}(t), t) = \vec{v}\left(\Phi(\vec{X}, t), t\right).
\end{equation}
In seguito indicheremo con $ J $ il modulo del determinante dello jacobiano rispetto alle posizioni di tale mappa
\begin{equation}
    J(\vec{X}, t) = \abs{\det\left(\dpd{\Phi_{i}}{X_{j}}(\vec{X}, t)\right)}
\end{equation}
Fisicamente due elementi fluidi non si possono sovrapporre durante l'evoluzione temporale (\emph{principio di impenetrabilità}): questo si esprime nella richiesta che la mappa $ \Phi $ sia invertibile rispetto alle coordinate. Come è noto, tale condizione è soddisfatta se si richiede che $ J(\vec{X}, t) \neq 0 $.

\subsection{Descrizione lagrangiana e euleriana}
Chiamiamo le coordinate $ \vec{X} = (X_{1}, X_{2}, X_{3}) \in \Omega $ coordinate \emph{lagrangiane o materiali} e le coordinate $ \vec{x} = (x_{1}, x_{2}, x_{3}) \in \Omega $ coordinate \emph{euleriane o locali}. Quando consideriamo una grandezza fisica $ f \colon \Omega \times \R \to \R $ funzione delle coordinate dell'elemento fluido possiamo adottare due punto di vista per vedere come evolve tale grandezza nel tempo.
\begin{itemize}
    \item Uso la \emph{rappresentazione euleriana} in cui tengo fissa la posizione in cui ``guardo'' la grandezza fisica: così la derivata euleriana temporale di $ f\ap{E} $ è semplicemente la derivata parziale rispetto al tempo di $f$ (sono la stessa funzione)
    \[ \dod{f\ap{E}}{t}(\vec{x}, t) = \dpd{f}{t}(\vec{x}, t) \]

    \item Uso la \emph{rappresentazione lagrangiana} in cui seguo la posizione dell'elemento fluido. In questo caso è
    \[ f\ap{L}(\vec{X}, t) = f(\vec{x}(t), t) = f(\Phi(\vec{X}, t), t) \]
    La derivata temporale di $ f\ap{L} $ deve quindi tenere conto anche dello spostamento del fluido
    \begin{align*}
      \dod{f\ap{L}}{t} &= \sum_{i=1}^{3} \dpd{f}{x_{i}}(\Phi(\vec{X}, t), t) \dpd{\Phi}{t}(\vec{X}, t) + \dpd{f}{t}(\Phi(\vec{X}, t), t) \\
                       &= \vec{v}(\Phi(\vec{X}, t), t) \cdot (\nabla f)(\Phi(\vec{X}, t), t) + \dpd{f}{t}(\Phi(\vec{X}, t), t) \nonumber
    \end{align*}
    dove abbiamo usato che $ \Phi(\vec{X}, t) $ è il flusso associato all'equazione~\eqref{eqn:cauchy}.
\end{itemize}
Il fatto di usare la derivata totale per la derivate lagrangiana ed euleriana è una scelta orribile usata per scrivere cose brutte come
\[
    \dod{f\ap{L}}{t} = \vec{v} \cdot \nabla f\ap{E} + \dpd{f\ap{E}}{t}
\]
Di solito quando scriviamo derivata totale rispetto al tempo intendiamo la derivata temporale in rappresentazione lagrangiana, mentre quando usiamo la derivata parziale intendiamo la derivata temporale in rappresentazione euleriana.

\subsection{Jacobiano e variazione di volume}\label{sec:jacobiano}
Consideriamo una porzione di fluido $ V_{0} \subseteq \Omega $ e la sua evoluzione al tempo $ t $ sotto il campo di velocità $ v $:
\begin{equation}\label{eqn:volume-mobile}
    V(t) = \Phi(V_0, t) = \{\Phi(\vec{X}, t) \in \Omega : \vec{X} \in V_{0} \}
\end{equation}
Con notazione leggermente ambigua indichiamo sempre con $ V_{0} $ e $ V(t) $ il volume di tali regioni spaziali. Dal teorema del cambio di variabile è chiaro che
\[ V(t) = \int_{V(t)} \dif[3] \vec{x} = \int_{V_{0}} J(\vec{X}, t) \, \dif[3]\vec{X} \]
Allora dato che $ V_{0} $ è un volume fisso possiamo scambiare derivata e integrale
\[
    \dod{V}{t} = \dod{}{t}\left(\int_{V_{0}} J(\vec{X}, t) \, \dif[3]\vec{X}\right)
    = \int_{V_{0}} \dpd{J}{t}(\vec{X}, t) \dif[3] \vec{X}
\]
D'altra parte, detta $ \Sigma(t) = \partial V(t) $ la superficie che racchiude $ V(t) $ \textcolor{red}{perché sì} è per il teorema della divergenza
\[
    \dod{V}{t} = \int_{\Sigma(t)} \vec{v} \cdot \dif\boldsymbol{\sigma} = \int_{V(t)} \div{\vec{v}} \dif[3]\vec{x} = \int_{V_{0}} \div{\vec{v}}(\vec{X}, t) \, J(\vec{X}, t) \dif[3]\vec{X}
\]
Uguagliando le derivate si ha
\[
    \int_{V_{0}} \div{\vec{v}}(\vec{X}, t) \, J(\vec{X}, t) \dif[3]\vec{X} = \dod{V}{t} = \int_{V_{0}} \dpd{J}{t}(\vec{X}, t) \dif[3] \vec{X}
\]
da cui essendo $ V_{0} $ arbitrario
\begin{equation}\label{eqn:derivata-temp-jacobiano}
    \div{\vec{v}}(\vec{X}, t) = \frac{1}{J(\vec{X}, t)} \dpd{J}{t}(\vec{X}, t)
\end{equation}
Per capire meglio cosa ci dice questa equazione facciamo qualche paciocco con i volumi piccoli con notazioni ambigue: per un $ V_{0} $ ``infinitesimo'' vale $ V(t) \simeq V_{0} J $, ovvero lo jacobiano è la grandezza che ci dice quanto si espande il volume. Da questa
\[
    \dod{V}{t} = V_{0} \dod{J}{t} \qquad \Rightarrow \qquad \frac{1}{V}\dod{V}{t} = \frac{1}{V_{0} J} \dod{V}{t} = \frac{1}{J} \dod{J}{t}
\]
che stabilisce l'uguaglianza tra le derivate ``logaritmiche'' di $ V $ e di $ J $. Ma sempre per volumi infinitesimi abbiamo
\[
    \div{\vec{v}} \simeq \frac{1}{V}\dod{V}{t} = \frac{1}{J} \dod{J}{t}.
\]
Quindi la divergenza del campo di velocità è direttamente legata all'espansione di un volume di fluido. Se $ \div{\vec{v}} = 0 $ allora $ J = \mathrm{cost} $ (più precisamente $ J(\vec{X}, t) $ non dipende dal tempo) e per continuità con la condizione iniziale deve essere $ V(t) = V_{0} $, ovvero il volume non si espande. Pertanto chiameremo fluidi \emph{incomprimibili} quelli per cui $ \div{\vec{v}} = 0 $. \\

Per conservazione della materia la massa racchiusa in un volume di fluido deve rimanere invariata sotto evoluzione temporale. Se $ \rho \colon \Omega \times \R \to \R $ è la densità di massa, la massa contenuta nel volume $ V(t) $ è
\[
    M = M(t) = \int_{V(t)} \rho(\vec{x}, t) \dif[3]\vec{x}
\]
La derivata di questa quantità deve essere nulla, ma il calcolo della derivata temporale di un integrale su volume mobile non è così \emph{agile} e lo rimandiamo alla sezione successiva. Per volumi ``infinitesimi'' deve essere
\[
    \rho V = M = \mathrm{cost} \qquad\Rightarrow\qquad \frac{1}{\rho}\dod{\rho}{t} = - \frac{1}{V}\dod{V}{t}
\]

\subsection{Integrali su volumi mobili}
Sia $ f\colon \Omega \times \R \to \R $ una grandezza fisica scalare. Ci interessa capire come evolve nel tempo il suo integrale su un volume di elemento fluido
\begin{equation}\label{eqn:int-volume-mobile}
    F(t) = \int_{V(t)} f(\vec{x}, t) \dif[3]\vec{x}
\end{equation}
dove $ V(t) $ è un volume mobile che segue gli elementi fluidi come nella \eqref{eqn:volume-mobile}. Tipicamente $ f $ è la densità volumica di una grandezza estensiva: per esempio $ f $ potrebbe essere la densità di energia e siamo interessati a come cambia nel tempo l'energia di una quantità macroscopica di fluido che si muove a causa del campo di velocità. \\

Come abbiamo fatto nella sezione~\ref{sec:jacobiano} togliamo la dipendenza temporale dal dominio di integrazione
\[
    F(t) = \int_{V_{0}} f(\Phi(\vec{X}, t), t) \, J(\vec{X}, t) \dif[3]\vec{X}
\]
Prendendo la derivata temporale abbiamo quindi 3 contributi
\begin{align*}
  \dod{F}{t} &= \int_{V_{0}}\dpd{}{t}\left[f(\Phi(\vec{X}, t), t) \, J(\vec{X}, t)\right] \dif[3]\vec{X} \\
             &= \int_{V_{0}} \left[
               \sum_{i=1}^{3} \dpd{f}{x_{i}}(\Phi(\vec{X}, t), t)\, \dpd{\Phi_{i}}{t}(\vec{X}, t) \, J(\vec{X}, t)
               + \dpd{f}{t}(\Phi(\vec{X}, t), t) \, J(\vec{X}, t)
               + f(\Phi(\vec{X}, t), t) \, \dpd{J}{t}(\vec{X}, t)\right] \dif[3]\vec{X}
\end{align*}
Usando la relazione~\eqref{eqn:derivata-temp-flusso} e l'equazione~\eqref{eqn:derivata-temp-jacobiano} possiamo fattorizzare lo jacobiano
\[
    \dod{F}{t} =\int_{V_{0}} \left[
        \sum_{i=1}^{3} \dpd{f}{x_{i}}(\Phi(\vec{X}, t), t)\, v_{i}(\Phi(\vec{X}, t), t)
        + \dpd{f}{t}(\Phi(\vec{X}, t), t)
        + f(\Phi(\vec{X}, t), t) \, \div{\vec{v}}(\Phi(\vec{X}, t), t) \right] J(\vec{X}, t) \dif[3]\vec{X}
\]
Tornando ora all'integrale sul volume mobile otteniamo
\begin{align*}
  \dod{F}{t} &=\int_{V(t)} \left[
               \sum_{i=1}^{3} \dpd{f}{x_{i}}(\vec{x}, t)\, v_{i}(\vec{x}, t)
               + \dpd{f}{t}(\vec{x}, t)
               + f(\vec{x}, t) \, \div{\vec{v}}(\vec{x}, t) \right]\dif[3]\vec{x} \\
             &= \int_{V(t)} \left[(\grad{f}) \cdot \vec{v} + \dpd{f}{t} + f \div{\vec{v}} \right]\dif[3]\vec{x}
\end{align*}
ovvero
\begin{equation}\label{eqn:derivata-volume-mobile}
    \dod{F}{t} = \int_{V(t)} \left[\dpd{f}{t} + \div{(f \vec{v})}\right] \dif[3]\vec{x} = \int_{V(t)} \dpd{f}{t} \dif[3]\vec{x} + \int_{\Sigma(t)} f \vec{v} \cdot \dif\boldsymbol{\sigma}
\end{equation}
Osserviamo quindi che la variazione di $ F $ nel tempo può essere causata sia da una variazione esplicita della ``densità'' $ f $, ma anche da una flusso entrate o uscente di tale grandezza attraverso le superfici del volume, trasportata dal campo di velocità.

Tipicamente il LHS della~\eqref{eqn:derivata-volume-mobile} è una quantità nota che dipende dalla descrizione del processo a cui siamo interessati e che è anch'essa esprimibile in termini di una densità volumica che chiameremo $ f' $. Abbiamo quindi
\[
    \int_{V(t)} f' \dif[3]\vec{x} = \int_{V(t)} \left[\dpd{f}{t} + \div{(f \vec{v})}\right] \dif[3]\vec{x}.
\]
Essendo $ V(t) $ un volume arbitrario si ha
\begin{equation}
    f' = \dpd{f}{t} + \div{(f \vec{v})}
\end{equation}
che è detta \emph{legge di trasporto in un volume materiale} per la grandezza $ f $. \\

\subsubsection{Densità per unità di massa}\label{sec:densita_massa}
Data una grandezza fisica $ f \colon \Omega\times\R \to \R $ che è densità per unità d volume $ f\ap{V} $ possiamo considerare la rispettiva densità per unità di massa
\[ f\ap{V}(\vec{x}, t) = \rho(\vec{x}, t) f\ap{M}(\vec{x}, t) \]
Si ha allora, usando l'equazione~\eqref{eqn:derivata-volume-mobile} si ha
\begin{align*}
  \left(f\ap{V}\right)' &= \dpd{}{t}\left(\rho f\ap{M}\right) + \div{\left(\rho f\ap{M} \vec{v}\right)} \\
                        &= \dpd{\rho}{t} f\ap{M} + \rho \dpd{f\ap{M}}{t} + f\ap{M} \div{(\rho\vec{v})} + \rho \vec{v} \cdot \grad{f\ap{M}} \\
                        &= \left[\dpd{\rho}{t} + \div{(\rho\vec{v})}\right] f\ap{M} + \left[\dpd{f\ap{M} }{t} + \vec{v}\cdot\grad{f\ap{M}}\right]\rho
\end{align*}
ovvero, riconoscendo la derivata lagrangiana della densità di massa si ricava
\begin{equation}\label{eqn:derivata_densita_massa}
    \frac{\left(f\ap{V}\right)'}{\rho} = \dpd{f\ap{M} }{t} + \vec{v}\cdot\grad{f\ap{M}} + \frac{f\ap{M}}{\rho} \dod{\rho}{t}
\end{equation}
Nel caso in cui $ \rho $ sia costante nel tempo allora, scrivendo $ \left(f\ap{M}\right)' = \left(f\ap{V}\right)'/\rho $ si ricava una legge di trasporto per $ f\ap{M} $ uguale in forma a quella per la densità volumica $ f\ap{V} $. Tuttavia di solito quello che è noto a priori è $ \left(f\ap{V}\right)' $ e non $ \left(f\ap{M}\right)' $. Si noti anche che, invece, nel caso in cui $ \rho $ non sia costante nel tempo la~\eqref{eqn:derivata_densita_massa} si scrive come
\begin{equation}
    \dpd{f\ap{M}}{t} + \vec{v}\cdot\grad{f\ap{M}} =
    \frac{\left(f\ap{V}\right)'}{\rho} - \frac{f\ap{M}}{\rho} \dod{\rho}{t}
\end{equation}
Il secondo termine del lato destro è interpretabile osservando che, ad esempio, se la quantità $ f $ è conservata mentre $ \rho $ aumenta, la densità in massa $ f\ap{M} $ diminuisce perché $ f $ è ripartita su una massa maggiore.

Dobbiamo inoltre porre attenzione al fatto che adesso non è più corretto sostituire $ \left(f\ap{V}\right)' / \rho $ con $ \left(f\ap{M}\right)' $, definita come il rate di creazione della quantità $ f $ per unità di massa, in quanto così facendo trascureremmo il fatto che la nuova massa creata, rappresentata dal termine $ \dif{\rho}/\dif{t} $, potrebbe essere creata ``portando con sé'' un contributo alla quantità $ f $.

\subsubsection{Volume di controllo}
A volte è comodo considerare integrali su volumi mobili che si muovono con velocità diversa da quella del fluido: tale volume viene detto \emph{volume di controllo}. Sia quindi $ \tilde{V}_{0} \subseteq \Omega $ una porzione di fluido e
\[
    \tilde{V}(t) = \{\Psi(\vec{X}, t) \in \Omega : X \in \tilde{V}_{0} \}
\]
dove $ \Psi $ è il flusso associato all'equazione differenziale
\[
    \begin{cases*}
        \dot{\vec{x}}(t) = \vec{c}(\vec{x}(t), t) \\
        \vec{x}(0) = \vec{X}
    \end{cases*}
\]
Ora $ \vec{c} \neq \vec{v} $ è un altro campo di velocità che descrive il moto del volume di controllo. Allora per un generico scalare $ f $ si ricava in modo analogo al caso precedente che
\begin{equation}\label{eqn:derivata-volume-controllo}
    \dod{}{t}\left(\int_{\tilde{V}(t)} f \dif[3]{\vec{x}}\right) = \int_{\tilde{V}(t)} \left[\dpd{f}{t} + \div{(f \vec{c})}\right] \dif[3]\vec{x}.
\end{equation}
Come detto nella sezione precedente quello che si solito è noto è $ f' $ quindi sommando e sottraendo l'integrale di $ \div{(f \vec{v})} $ su $ \tilde{V}(t) $ si ha
\begin{align*}
  \dod{}{t}\left(\int_{\tilde{V}(t)} f \dif[3]{\vec{x}}\right) &= \int_{\tilde{V}(t)} \left[\dpd{f}{t} + \div{(f \vec{v})}\right] \dif[3]\vec{x} + \int_{\tilde{V}(t)} \div{\left[f(\vec{c} - \vec{v})\right]} \dif[3]\vec{x} \\
                                                               &= \int_{\tilde{V}(t)} f' \dif[3]\vec{x} + \int_{\tilde{V}(t)}\div{\left[f(\vec{c} - \vec{v})\right]} \dif[3]\vec{x} \\
                                                               &= \int_{\tilde{V}(t)} f' \dif[3]\vec{x} + \int_{\tilde{\Sigma}(t)} f (\vec{c} - \vec{v}) \cdot \dif\boldsymbol{\sigma}
\end{align*}
Vediamo quindi che, come atteso, la variazione dell'integrale di $ f $ sul volume di controllo è dovuta sia al trasporto di $ f $ da parte del fluido, sia ad un flusso della quantità $ f $ attraverso il bordo dovuto alla velocità relativa tra il volume di controllo e la velocità con cui si muovono gli elementi fluidi.

\subsection{Deformazioni}
Vogliamo analizzare più nel dettaglio la struttura delle deformazioni di un corpo esteso. Per semplicità lavoriamo tra due istanti fissati $ t = 0 $ e $ t' = \dif{t} $. Consideriamo la posizione di due elementi del corpo tra due istanti successivi: siano $ \vec{a} $ e $ \vec{b} $ i vettori posizione di tali punti e $ \vec{a}' $ e $ \vec{b}' $ i vettori posizione degli stessi punti dopo un tempo $ \dif t $, ovvero
\[
    \vec{a}' = \Phi(\vec{a}, \dif{t}) = \Phi(\vec{a}, 0) + \Phi(\vec{a}, 0) \dif{t} = \vec{a} + \xi(\vec{a}) \dif{t}
    \qquad
    \vec{b}' = \Phi(\vec{b}, \dif{t}) = \Phi(\vec{b}, 0) + \Phi(\vec{b}, 0) \dif{t} = \vec{b} + \xi(\vec{b}) \dif{t}
\]
dove abbiamo definito $ \xi(\vec{x}) = \Phi(\vec{x}, 0) $. Pertanto
\[
    \vec{l}' = \vec{b}' - \vec{a}' = \vec{b} - \vec{a} + \left(\xi(\vec{b}) - \xi(\vec{a})\right) \dif{t} = \vec{l} + \left[\xi(\vec{a} + \vec{l}) - \xi(\vec{a})\right] \dif{t}
\]
Supponiamo ora di guardare la deformazione tra due punti vicini, ovvero assumiamo che sia anche $ \abs{\vec{b} - \vec{a}} = l \ll \textcolor{red}{1} $. Possiamo allora sviluppare anche $ \xi $ al primo ordine: in coordinate cartesiane si ha
\[
    l'_{i} = l_{i} + \sum_{j=1}^{3} \dpd{\xi_{i}}{x_{j}}(\vec{a}) \, l_{j} \, \dif{t} = \sum_{j=1}^{3} \left(\delta_{ij} + H_{ij}\, \dif{t}\right) l_{j} \qquad\Rightarrow\qquad \vec{l}' = (\mathrm{Id} + H\dif{t}) \vec{l}
\]
Come per ogni tensore a 2 indici possiamo scrivere
\[
    H_{ij} = D_{ij} + W_{ij}
\]
dove $ D_{ij} $ è un tensore simmetrico e $ W_{ij} $ è un tensore antisimmetrico.

Essendo $ D_{ij} $ reale e simmetrico possiamo trovare una base ortonormale $ \{\hat{e}_{1}, \hat{e}_{2}, \hat{e}_{3}\} $ in cui $ D_{ij} $ è diagonale. Osserviamo che tale base è locale, cioè dipende da $ \vec{a} $ in quanto $ D_{ij} $ dipende da tale punto. Su tale base $ \tilde{D}_{ij} = \mathrm{diag}(\lambda_{1}, \lambda_{2}, \lambda_{3}) $ e quindi se ignoriamo la parte antisimmetrica e ci mettiamo nella base diagonalizzante si ha
\[
    l'_{i} = \sum_{j=1}^{3} \left(\delta_{ij} + \tilde{D}_{ij} \dif{t}\right) l_{j} = (1 + \lambda_{i} \dif{t}) l_{i}
\]
dove abbiamo espresso $ \vec{l} = \sum_{i=1}^{3} l_{i} \hat{e}_{i} $ e $ \vec{l}' = \sum_{i=1}^{3} l_{i}' \hat{e}_{i} $ nella base ortonormale locale. Vediamo quindi che la parte simmetrica di $ H_{ij} $ agisce come una dilatazione non uniforme nelle tre direzioni preferenziali date dalla base locale $ \{\hat{e}_{1}, \hat{e}_{2}, \hat{e}_{3}\} $. Al primo ordine in $ \dif{t} $ la dilatazione volumica è data da
\[
    V' = l'_{1} l'_{2} l'_{3} = l_{1} l_{2} l_{3} (1 + \lambda_{1} \dif{t})(1 + \lambda_{2} \dif{t})(1 + \lambda_{3} \dif{t}) \simeq V \left[1 + (\lambda_{1} + \lambda_{2} + \lambda_{3})\dif{t}\right] = V \left[1 + \mathrm{tr}[D] \dif{t}\right]
\]
Ma d'altra parte, essendo $ W_{ij} $ a traccia nulla
\[
    \mathrm{tr}[D] = \mathrm{tr}[H] = \sum_{i=1}^{3} \dpd{\xi_{i}}{x_{i}}(\vec{a}) = \div{\xi}(\vec{a}) \qquad\Rightarrow\qquad \frac{V' - V}{\dif{t}} = \dod{V}{t} = \div{\xi}(\vec{a})
\]
da cui vediamo il legame diretto tra il concetto di dilatazione e la divergenza del campo degli spostamenti $ \xi $.

La parte antisimmetrica $ W_{ij} $ descrive invece una rotazione rigida del vettore $ \vec{l} $: infatti ogni tensore antisimmetrico può essere sempre scritto come
\[ W_{ij} = -\epsilon_{ijk} \Omega_{k} \]
per un opportuno vettore $ \vec{\Omega} = (\Omega_{1}, \Omega_{2}, \Omega_{3}) $. Così, se consideriamo solo la parte antisimmetrica si ha
\[ l'_{i} = l_{i} - \epsilon_{ijk}\Omega_{k} l_{j} \, \dif{t} \qquad\Rightarrow\qquad \dod{\vec{l}}{t} = \frac{\vec{l}' - \vec{l}}{\dif{t}} = \vec{\Omega} \times \vec{l} \]
Anche in questo caso, $ W_{ij} $ dipende dal punto $ \vec{a} $ considerato e descrive pertanto una rotazione locale delle distanze relative.

\section{Leggi di trasporto}
Ci proponiamo ora di ricavare le leggi costitutive che stanno alla base della descrizione del moto dei fluidi.

In generale risulta molto difficile scrivere delle leggi che tengano conto di tutti i possibili effetti e spesso faremo ipotesi aggiuntive che permettano di scrivere effettivamente qualcosa e non brancolare nel buio. In particolare supporremo spesso \textcolor{red}{scrivere qui ipotesi importanti che si fanno spesso, tipo assenza di conduzione termica e di viscosità}. \\

Per prima cosa ricaveremo l'equazione del trasporto della densità e l'equazione di Eulero (o del trasporto della quantità di moto) che sono equazioni differenziali in cui le incognite sono la densità volumica di massa $ \rho $, il campo di velocità $ \vec{v} $ e la pressione $ p $. Supporremo noti tutti i temini che riguardano le interazione con l'ambiente ``esterno''.

Ci mancherebbe quindi una ``legge di trasporto della pressione''. In termodinamica, in un sistema all'equilibrio termico, possiamo ricavare la pressione dall'\emph{equazione di stato} che di solito è nella forma $ p = p(\rho, u) $, $ p = p(\rho, s) $ o $ p = p(\rho, T) $ dove $ u $ è la densità di energia interna, $ s $ è la densità di entropia e $ T $ è la temperatura. Sotto ipotesi di LTE possiamo usare queste stesse equazioni in forma locale se sappiamo l'energia interna, l'entropia o la temperatura come funzione della posizione. Pertanto quello che faremo non sarà ricavare una legge di trasporto della pressione, ma daremo per buona l'esistenza di un'equazione di stato e ricaveremo la legge di trasporto dell'energia o dell'entropia.

\subsection{Trasporto della massa}
\subsubsection{Sistemi a singola specie}
Applichiamo l'equazione~\eqref{eqn:derivata-volume-mobile} alla densità di massa $ \rho \colon \Omega\times\R\to\R $ di un sistema a singola specie
\[
    \rho' = \dpd{\rho}{t} + \div(\rho \vec{v}) = \dpd{\rho}{t} + \vec{v} \cdot \grad{\rho} + \rho \div{\vec{v}} = \dod{\rho}{t} + \rho \div{\vec{v}}
\]
dove abbiamo riconosciuto la derivata lagrangiana o materiale della densità. Se $ m $ è la massa degli elementi che compongono il fluido, tipicamente si scrive $ \rho' = m     \dot{n} $ dove $ n $ è la densità numerica di particelle del fluido. Tipicamente per un sistema a singola specie abbiamo $ \dot{n} = 0 $, a meno che non siamo presenti pozzi o sorgenti esterne di particelle, ma è comodo scrivere l'equazione nel caso generale per la trattazione dei sistemi a più specie.

Isolando la derivata materiale otteniamo la \emph{legge di trasporto della densità di massa}
\begin{equation}\label{eqn:trasporto-massa}
    \dpd{\rho}{t} + \vec{v} \cdot \grad{\rho} = - \rho \div{\vec{v}} + m \dot{n}.
\end{equation}
Osserviamo quindi che anche nel caso in cui $ \dot{n} = 0 $ la densità di massa non è costante a causa delle dilatazioni volumiche intrinseche nel moto del fluido (ricordiamo che $ V \div{\vec{v}} \sim \dif{V}/\dif{t} $).
\subsubsection{Sistemi a più specie}
Consideriamo un fluido composto da $ N $ specie coesistenti, ognuna caratterizzata da una densità $ \rho_{\alpha} $ e un campo di velocità $ \vec{v}_{\alpha} $ con $ \alpha = 1, \ldots, N $. Per ognuna di esse vale la legge~\eqref{eqn:trasporto-massa}
\[
    \dpd{\rho_{\alpha}}{t} + \div(\rho_{\alpha} \vec{v}_{\alpha}) = \rho'_{\alpha} \qquad \forall\alpha
\]
In presenza di più specie ci aspettiamo in generale $ \rho'_{\alpha} \neq 0 $ in quanto, anche in assenza di sorgenti esterne, una specie può trasformarsi nell'altra (per esempio in una reazione chimica).

Sommando queste equazioni si ha per linearità
\[
    \dpd{}{t}\left(\sum_{\alpha} \rho_{\alpha}\right) + \div\left(\sum_{\alpha}\rho_{\alpha} \vec{v}_{\alpha}\right) = \sum_{\alpha} \rho'_{\alpha}
\]
Introducendo le grandezze ``medie'' quali la densità di massa totale e la velocità del baricentro
\[
    \rho = \sum_{\alpha} \rho_{\alpha}
    \qquad
    \vec{v} = \frac{\sum_{\alpha}\rho_{\alpha} \vec{v}_{\alpha}}{\sum_{\alpha} \rho_{\alpha}}
\]
si ottiene
\begin{equation}
    \dpd{\rho}{t} + \div(\rho \vec{v}) = \sum_{\alpha}\rho'_{\alpha}
\end{equation}
In assenza di pozzi o sorgenti esterne, nonostante sia in generale $ \rho'_{\alpha} \neq 0 $ deve essere $ \sum_{\alpha}\rho'_{\alpha} = 0 $ per la conservazione della massa totale. Si ottiene quindi una \emph{legge di continuità}
\begin{equation}
    \dpd{\rho}{t} + \div{\vec{J}} = 0
\end{equation}
dove $ \vec{J} = \rho \vec{v} $ è la corrente (di massa). \\

Consideriamo ora la sola specie $ \alpha $-esima e supponiamo per semplicità di avere $ \rho_{\alpha}' = 0 $. Se sommiamo e sottraiamo alla legge di trasporto per tale specie il termine $ \div{\rho_{\alpha} \vec{v}} $ abbiamo
\[
    \dpd{\rho_{\alpha}}{t} + \div(\rho_{\alpha} \vec{v}) = \div[\rho_{\alpha} (\vec{v} - \vec{v}_{\alpha})] = - \div(\rho_{\alpha} \vec{w}_{\alpha})
\]
dove $ \vec{w}_{\alpha} = \vec{v}_{\alpha} - \vec{v} $ è la velocità relativa della specie $ \alpha $-esima rispetto al baricentro. In altri termini abbiamo scritto l'equazione di continuità per tale specie riferita ad un volume di controllo che si muove con la velocità del baricentro.

Come atteso è presente un fenomeno di diffusione dovuto alla velocità relativa della specie $ \alpha $-esima rispetto al baricentro. In termodinamica un flusso di particelle è legato al gradiente del potenziale chimico che, a temperatura fissa e quindi vicino all'equilibrio, è proporzionale alla densità della specie stessa: esisterà quindi una costate $ D > 0 $ tale che
\[ \vec{J}_{\alpha} = \rho_{\alpha} \vec{w}_{\alpha} = - D \grad{\rho}_{\alpha} \]
per cui l'equazione di cui sopra diventa
\begin{equation}
    \dpd{\rho_{\alpha}}{t} + \div(\rho_{\alpha} \vec{v}) = D \lap\rho_{\alpha}
\end{equation}
che è l'equazione tipica del \emph{trasporto diffusivo}.
\subsection{Trasporto della quantità di moto}
\subsubsection{Sistemi a singola specie}
Definiamo la densità volumica di quantità di moto $ \qdm \colon \Omega\times\R \to \R^{3} $ data da $ \qdm \coloneqq\rho \vec{v} $. La legge del moto $ \vec{F} = \dif{\vec{p}}/\dif{t} $ per una porzione di fluido è quindi
\[
    \vec{F} = \dod{}{t}\left(\int_{V(t)} \qdm \dif[3]{\vec{x}}\right)
\]
che è al solito la derivata di un volume mobile dove ora nell'integrando abbiamo una quantità vettoriale $ \qdm $ e quello che avremmo indicato con $ \qdm' $ non è altro che la densità volumica di forza $ \vec{f} $, definita da
\[
    \vec{F} = \int_{V(t)} \vec{f} \dif[3]{\vec{x}}
\]
che, come detto nella trattazione degli integrali su volumi mobili è un termine noto che dipende dalla descrizione del processo. \\
Possiamo adesso applicare la~\eqref{eqn:derivata-volume-mobile} ad ogni componente $ \pi_i $ di $ \qdm $, ottenendo
\[
    \dpd{\pi_{i}}{t} + \div(\pi_{i} \vec{v}) = \pi_{i}' = \mathrm{f}_i
\]
Osserviamo che $ \qdm = \rho\vec{v} $ e che quindi, essendo $ \qdm $ la densità volumica di quantità di moto, $ \vec{v} $ si può interpretare come densità di quantità di moto per unità di massa. Con le notazioni della sezione \ref{sec:densita_massa} abbiamo che $ \qdm\ap{V} = \qdm = \rho \vec{v} = \rho \qdm\ap{M} $. Possiamo allora ricalcare esattamente quanto fatto in sezione \ref{sec:densita_massa} per ogni componente di $ \qdm $, ottenendo
\begin{equation}
    \dpd{\vec{v}}{t} + (\vec{v} \cdot \nabla) \vec{v} =
    \frac{\qdm'}{\rho} - \frac{\rho'}{\rho} \vec{v}.
\end{equation}
Ricordiamo l'origine del secondo termine al RHS come dovuto alla ridistribuzione di una stessa quantità di moto su più massa.

Saremo adesso tentati di identificare $ \qdm'/\rho $ con la densità di forza per unità di massa ma, come già discusso in sezione \ref{sec:densita_massa}, tale identificazione è scorretta se alla materia che viene creata (il termine $ \rho' $) è associata una quantità di moto iniziale, ovvero essa viene creata in moto. Possiamo allora separare tale contributo scrivendo
\[
    \frac{\qdm'}{\rho} = \vec{f}\ap{M} + \frac{\rho'}{\rho} \vec{v}\ap{I}
\]
dove $ \vec{v}\ap{I} $ è la velocità iniziale della materia creata ed $ \vec{f}\ap{M} $ è la densità di forza per unità di massa. Sostituendo si ha quindi
\[
    \dpd{\vec{v}}{t} + (\vec{v} \cdot \nabla) \vec{v}
    = \vec{f}\ap{M} + \frac{\rho'}{\rho} \vec{v}\ap{I} - \frac{\rho'}{\rho} \vec{v}
    = \vec{f}\ap{M} + \frac{\rho'}{\rho} \del{\vec{v}\ap{I} - \vec{v}}
\]

Il termine $ \vec{f}\ap{M} $ dipende fortemente dalla descrizione fisica che riusciamo a dare delle interazioni interne del fluido e delle interazioni con un ambiente l'esterno. Per ora teniamo conto nelle forze di soli due contributi:
\begin{itemize}
    \item delle \emph{forze esterne} di cui sappiamo calcolare la densità per unità di massa $ \vec{g} $, quali ad esempio la forza gravitazionale o (una volta noto il rapporto carica massa, che si assume fisso), la forza elettrica, e che quindi scriviamo semplicemente come
    \begin{equation}\label{eqn:forza-esterna}
        \vec{F}\ped{ext} = \int_{V(t)} \rho \vec{g} \dif[3]{\vec{x}}
    \end{equation}
    dove $ \vec{g} \colon \Omega\times\R \to \R^{3} $ è un campo assegnato;
    %
    \item delle \emph{forze di pressione normali} \textcolor{red}{di cui andrebbe giustificata l'origine ma ora non ho voglia}. \textcolor{red}{Le facciamo tensoriali?}
    \begin{equation}\label{eqn:forza-pressione}
        \vec{F}\ped{prs} = -\int_{\Sigma(t)} p \dA
    \end{equation}
    dove $ \Sigma(t) = \partial V(t) $ è la superficie che racchiude il volume di interesse e $ p\colon\Omega\times\R\to\R $ è il campo di pressione. Possiamo portarla in termini di un integrale di volume passando in componenti, introducendo il campo vettoriale $ \vec{w}^{(i)} = p \hat{x}_{i} $ e usando il teorema della divergenza
    \[
        \int_{\Sigma(t)} p \,\dif{\sigma_{i}} = \int_{\Sigma(t)} \vec{w}^{(i)} \cdot \dA = \int_{V(t)} \div \vec{w}^{(i)} \dif[3]\vec{x} = \int_{V(t)} \dpd{p}{x_{i}} \dif[3]\vec{x}.
    \]
    Così la~\eqref{eqn:forza-pressione} diventa
    \begin{equation}\label{eqn:forza-pressione-volume}
        \vec{F}\ped{prs} = - \int_{V(t)} \grad{p} \dif[3]\vec{x}
    \end{equation}
\end{itemize}
Ne ricaviamo quindi che
\[
    \vec{f} = \rho\vec{g} - \grad{p} \qquad \Rightarrow\qquad
    \vec{f}\ap{M} = \frac{\vec{f}}{\rho} = \vec{g} - \frac{\grad{p}}{\rho}
\]
Quella che otteniamo è quindi la \emph{legge del trasporto della quantità di moto}
\begin{equation}\label{eqn:eulero-creazione}
    \dpd{\vec{v}}{t} + (\vec{v} \cdot \nabla) \vec{v} = \vec{g} -\frac{\grad{p}}{\rho} + \frac{\rho'}{\rho} \left(\vec{v}\ap{I} - \vec{v}\right)
\end{equation}
Per un fluido a singola componente di solito è $ \rho' = 0 $ e si ottiene quella che viene di solito detta \emph{equazione di Eulero} per un fluido a singola componente
\begin{equation}\label{eqn:eulero}
    \dpd{\vec{v}}{t} + (\vec{v} \cdot \nabla) \vec{v} = \vec{g} -\frac{\grad{p}}{\rho}.
\end{equation}
La corrispondente equazione del trasporto della quantità di moto è invece
\begin{equation}\label{eqn:trasporto-qdm}
    \dpd{\pi_{i}}{t} + \div{(\pi_{i} \vec{v})} = \rho g_{i} - \dpd{p}{x_{i}}.
\end{equation}

\subsubsection{Sistemi a più specie}
Vediamo come si estende quanto detto nella sezione precedente per sistemi a più specie. Consideriamo un fluido composto da $ N $ specie coesistenti, ognuna caratterizzata da una densità $ \rho_{\alpha} $ e un campo di velocità $ \vec{v}_{\alpha} $ con $ \alpha = 1, \ldots, N $.

Ogni specie esercita una pressione parziale $ p_{\alpha} $ ed è soggetta ad un campo estero $ \vec{g}_{\alpha} $. Si inoltre dovrà introdurre una forza $ \vec{f}_{\alpha} $ che descriva la variazione di quantità di moto della specie $ \alpha $ per le collisioni con le molecole di ciascuna altra specie $ \beta $ (gli eventuali urti tra le particelle di specie $ \alpha $ non cambiano la quantità di moto della specie stessa, almeno per urti locali. Scriviamo la forma generale di tale forza come (\textcolor{red}{perché?})
\begin{equation}
    \vec{f}\ap{coll}_{\alpha} = \sum_{\beta} \gamma_{\alpha\beta} \rho_{\alpha}\rho_{\beta} (\vec{v}_{\alpha} - \vec{v}_{\beta}).
\end{equation}
Per ciascuna specie vale la legge di trasporto della quantità di moto
\[
    \dpd{\pi_{\alpha,i}}{t} + \div(\pi_{\alpha,i} \vec{v}_{\alpha}) = \pi_{\alpha, i}' = \rho_{\alpha}g_{\alpha, i} - \dpd{p_{\alpha}}{x_{i}} + f\ap{coll}_{\alpha,i} + \rho_{\alpha}' v\ap{I}_{\alpha, i} \qquad \forall\alpha
\]
Sommando su tutte le specie si ottiene
\[
    \dpd{}{t}\del{\sum_{\alpha}\pi_{\alpha,i}}
    + \div\del{\sum_{\alpha}\pi_{\alpha,i} \vec{v}_{\alpha}}
    = \sum_{\alpha}\rho_{\alpha}g_{\alpha, i}
    - \dpd{}{x_{i}}\del{\sum_{\alpha}p_{\alpha}}
    + \sum_{\alpha,\beta} \gamma_{\alpha\beta} \rho_{\alpha}\rho_{\beta} (v_{\alpha,i} - v_{\beta,i})
    + \sum_{\alpha}\rho_{\alpha}' v\ap{I}_{\alpha, i}
\]
Introduciamo le grandezze ``medie''
\[
    \rho = \sum_{\alpha} \rho_{\alpha}
    \qquad \qdm = \sum_{\alpha} \qdm_{\alpha}
    \qquad \vec{v} = \frac{1}{\rho} \sum_{\alpha} \rho_{\alpha} \vec{v}_{\alpha}
    \qquad \vec{g} = \frac{1}{\rho} \sum_{\alpha} \rho_{\alpha} \vec{g}_{\alpha}
    \qquad p = \sum_{\alpha} p_{\alpha}
\]
e la velocità relativa della specie $ \alpha $ rispetto al baricentro $ \vec{w}_{\alpha} = \vec{v}_{\alpha} - \vec{v} $. Il RHS si può quindi riscrivere come
\[
    \dpd{}{t}\del{\sum_{\alpha}\pi_{\alpha,i}}
    + \div\del{\sum_{\alpha}\pi_{\alpha,i} \vec{v}_{\alpha}}
    = \dpd{\pi_{i}}{t} + \div{(\pi_{i}\vec{v})} + \div\del{\sum_{\alpha}\pi_{\alpha,i} \vec{w}_{\alpha}}
\]
Siamo quindi riusciti a isolare il termine di ``trasporto'' della quantità di moto totale. Usando il fatto che, per definizione $ \sum_{\alpha}\rho_{\alpha} \vec{w}_{\alpha} = 0 $ possiamo riscrivere l'ultimo termine come
\[
    \sum_{\alpha}\pi_{\alpha,i} \vec{w}_{\alpha}
    = \sum_{\alpha}\rho_{\alpha} v_{\alpha,i} \vec{w}_{\alpha}
    = v_{i} \sum_{\alpha}\rho_{\alpha} \vec{w}_{\alpha} + \sum_{\alpha}\rho_{\alpha} w_{\alpha,i} \vec{w}_{\alpha} = \sum_{\alpha}\rho_{\alpha} w_{\alpha,i} \vec{w}_{\alpha}
\]
Per quanto riguarda il LHS notiamo che il termine di forze interspecie è nullo: infatti per il principio di azione e reazione $ \gamma_{\alpha\beta} $ deve essere simmetrico, da cui $ \gamma_{\alpha\beta} \rho_{\alpha} \rho_{\beta} (v_{\alpha,i} - v_{\beta,i}) $ è antisimmetrico. Quindi ricaviamo
\begin{equation}\label{eqn:eulero-baricentro}
    \dpd{\pi_{i}}{t} + \div{(\pi_{i}\vec{v})}
    = \rho g_{i}
    - \dpd{p}{x_{i}}
    - \div\del{\sum_{\alpha}\rho_{\alpha} w_{\alpha,i} \vec{w}_{\alpha}}
    + \sum_{\alpha}\rho_{\alpha}' v\ap{I}_{\alpha, i}
\end{equation}
che è la legge del trasporto della quantità di moto totale. Osserviamo che al RHS è comparso la divergenza di un tensore simmetrico a due indici
\begin{equation}
    \Pi_{ij}\ap{d} = \sum_{\alpha}\rho_{\alpha} w_{\alpha,i} w_{\alpha, j}
\end{equation}
ovvero un termine di ``forza di superficie'' che chiameremo per il momento \emph{tensore della pressione di diffusione o di viscosità}. \textcolor{red}{Qualche commento.}

\subsection{Trasporto dell'energia}
Il trasporto dell'energia si formula in modo diverso a seconda dei regimi e delle approssimazioni adottate. Per ora ne vediamo solo alcuni.

\subsubsection{Energia meccanica di un fluido mono-specie ideale}
In meccanica newtoniana ricaviamo il teorema dell'energia cinetica ($ \Delta E\ped{K} = \mathscr{L}\ped{ext} $) moltiplicando $ \vec{F} = m\vec{a} $ scalarmene per $ \vec{v} $ e integrando nel tempo. Procediamo in modo analogo con la~\eqref{eqn:trasporto-qdm}:
\begin{equation}\label{eqn:eulero-energia}
    \sum_{i=1}^{3} v_{i}\del{\dpd{}{t}(\rho v_{i}) + \div{(\rho v_{i} \vec{v})}}
    = \sum_{i=1}^{3} v_{i} \del{\rho g_{i} - \dpd{p}{x_{i}}}.
\end{equation}
Vogliamo riscrivere il RHS per far saltare fuori la densità di energia cinetica $ \rho v^{2}/2 $ dove $ v^{2} = \abs{\vec{v}}^{2} $: vediamo i due pezzi separatamente
\begin{itemize}
    \item  Per quanto riguarda la derivata temporale osserviamo che
    \[
        \pd{}{t}\del{\rho \frac{v^{2}}{2}}
        = \frac{v^{2}}{2} \dpd{\rho}{t} + \frac{\rho}{2} \dpd{v^{2}}{t}
        = \frac{v^{2}}{2} \dpd{\rho}{t} + \rho \vec{v} \cdot \pd{\vec{v}}{t}
    \]
    da cui
    \[
        \vec{v} \cdot \dpd{}{t}(\rho \vec{v}) = \rho \vec{v} \cdot\dpd{\vec{v}}{t} + v^{2}\dpd{\rho}{t} = \pd{}{t}\del{\rho \frac{v^{2}}{2}} - \frac{v^{2}}{2} \dpd{\rho}{t} + v^{2}\dpd{\rho}{t} = \pd{}{t}\del{\rho \frac{v^{2}}{2}} + \frac{v^{2}}{2} \dpd{\rho}{t}
    \]

    \item Per quanto riguarda le derivate spaziali
    \[
        \div{\del{\rho \frac{v^{2}}{2}\vec{v}}}
        = \sum_{i=1}^{3} \dpd{}{x_{i}}\del{\rho \frac{v^{2}}{2} v_{i}}
        = \sum_{i=1}^{3} \frac{v^{2}}{2} \dpd{}{x_{i}}(\rho v_{i}) + \rho v_{i} \vec{v} \cdot \dpd{\vec{v}}{x_{i}} = \frac{v^{2}}{2} \div{(\rho \vec{v})} + \sum_{i=1}^{3} \rho v_{i} \vec{v} \cdot \dpd{\vec{v}}{x_{i}}
    \]
    da cui
    \begin{align*}
      \sum_{i=1}^{3} v_{i}\div{(\rho v_{i} \vec{v})}
      &= \sum_{i=1}^{3} v_{i} v_{i}\div{(\rho \vec{v})} + \rho v_{i} \vec{v} \cdot \grad{v_{i}}
        = v^{2} \div{(\rho \vec{v})} + \sum_{i=1}^{3} \rho v_{i} \vec{v} \cdot \dpd{\vec{v}}{x_{i}} \\
      &= v^{2} \div{(\rho \vec{v})} + \div{\del{\rho \frac{v^{2}}{2}\vec{v}}} - \frac{v^{2}}{2} \div{(\rho \vec{v})}
        = \div{\del{\rho \frac{v^{2}}{2}\vec{v}}} + \frac{v^{2}}{2} \div{(\rho \vec{v})}
    \end{align*}
\end{itemize}
Mettendo insieme quanto ottenuto l'equazione~\eqref{eqn:eulero-energia} diventa
\[
    \pd{}{t}\del{\rho \frac{v^{2}}{2}} + \div{\del{\rho \frac{v^{2}}{2}\vec{v}}} + \frac{v^{2}}{2} \left[\dpd{\rho}{t} + \div{(\rho \vec{v})}\right] = \vec{v}\cdot(\rho\vec{g}) - \vec{v} \cdot \grad{p}
\]
Riconosciamo quindi l'equazione del trasporto della massa. Assumendo di essere i assenza di sorgenti di particelle $ \rho' = 0 $ e quindi abbiamo
\begin{equation}
    \pd{}{t}\del{\rho \frac{v^{2}}{2}}  + \div{\del{\rho \frac{v^{2}}{2}\vec{v}}} = \vec{v}\cdot(\rho\vec{g}) - \vec{v} \cdot \grad{p}
\end{equation}
che è l'equazione del trasporto dell'energia cinetica: al LHS abbiamo la derivata materiale della densità volumica di energia cinetica, mentre al RHS abbiamo la densità di volumica di potenza fatta dalle forze esterne e dalle forze di pressione.

Se ora ora il campo esterno ammette un potenziale stazionario $ \varphi_{g} \colon \Omega \to \R $ tale che $ \vec{g} = - \grad{\varphi_{g}} $ ricaviamo
\begin{equation}
    \pd{}{t}\del{\rho \frac{v^{2}}{2} + \rho\varphi_{g}}  + \div{\sbr{\del{\rho \frac{v^{2}}{2} + \rho\varphi_{g}}\vec{v}}} = - \vec{v} \cdot \grad{p}
\end{equation}
Questa è la legge di trasporto della densità di energia meccanica $ \epsilon\ped{mech} = \rho \frac{v^{2}}{2} + \rho\varphi_{g} $. Osserviamo che, anche se il sistema è isolato e il fluido è ideale, in generale l'energia meccanica non è una quantità conservata localmente a causa del lavoro fatto dalle forze di pressione\footnote{Dovrà però essere conservata l'energia meccanica totale}.

\subsubsection{Energia meccanica di un fluido multi-specie ideale}
A differenza di quanto fatto per la densità di massa e per la quantità di moto abbiamo due modi di procedere: possiamo moltiplicare scalarmente per la velocità del centro di massa l'equazione~\eqref{eqn:eulero}, oppure sommare le singole equazioni di trasporto dell'energia meccanica e tirare fuori una legge di trasporto per le grandezze medie.

Procediamo in entrambi i modi.
\begin{enumerate}
    \item Moltiplicando scalarmente per la velocità del centro di massa $ \vec{v} = \del{\sum_{\alpha} \rho_{\alpha} \vec{v}_{\alpha}}/\rho $ l'equazione~\eqref{eqn:eulero} si ottiene, con passaggi analoghi a quanto fatto per il fluido mono-specie
    \[
        \pd{}{t}\del{\rho \frac{v^{2}}{2}} + \div{\del{\rho \frac{v^{2}}{2}\vec{v}}} + \frac{v^{2}}{2} \left[\dpd{\rho}{t} + \div{(\rho \vec{v})}\right]
        = \vec{v}\cdot(\rho\vec{g}) - \vec{v} \cdot \grad{p}
        - \sum_{i,j=1}^{3} v_{i} \dpd{\Pi\ap{d}_{ij}}{x_j}
        + \vec{v} \cdot \sum_{\alpha}\rho_{\alpha}' \vec{v}\ap{I}_{\alpha}
    \]
    Ricordando che per la densità totale vale la legge di continuità otteniamo
    \begin{equation}\label{eqn:trasporto-energia-cdm}
        \pd{}{t}\del{\rho \frac{v^{2}}{2}} + \div{\del{\rho \frac{v^{2}}{2}\vec{v}}}
        = \vec{v}\cdot(\rho\vec{g}) - \vec{v} \cdot \grad{p}
        - \sum_{i,j=1}^{3} v_{i} \dpd{\Pi\ap{d}_{ij}}{x_j}
        + \vec{v} \cdot \sum_{\alpha}\rho_{\alpha}' \vec{v}\ap{I}_{\alpha}
    \end{equation}

    \item Per ognuna delle specie in gioco vale l'equazione
    \[
        \pd{}{t}\del{\rho_{\alpha} \frac{v_{\alpha}^{2}}{2}}
        + \div{\del{\rho_{\alpha} \frac{v_{\alpha}^{2}}{2}\vec{v}_{\alpha}}}
        + \frac{v_{\alpha}^{2}}{2} \rho_{\alpha}'
        = \vec{v}_{\alpha}\cdot(\rho_{\alpha}\vec{g}_{\alpha})
        - \vec{v}_{\alpha} \cdot \grad{p}_{\alpha}
        + \vec{v}_{\alpha} \cdot \vec{f}\ap{coll}_{\alpha}
        + \vec{v}_{\alpha} \cdot (\rho_{\alpha}' \vec{v}\ap{I}_{\alpha})
        \qquad\forall\alpha
    \]
    Dovremmo ora sommare su $ \alpha $ queste equazioni: osserviamo preliminarmente che, usando la velocità relativa la baricentro $ \vec{w}_{\alpha} = \vec{v}_{\alpha} - \vec{v} $ si ha
    \[
        \sum_{\alpha} \rho_{\alpha} v_{\alpha}^{2}
        = \sum_{\alpha} \rho_{\alpha} \abs{\vec{v} + \vec{w}_{\alpha}}^{2}
        = \rho v^{2} + 2\vec{v} \cdot\del{\sum_{\alpha} \rho_{\alpha} \vec{w}_{\alpha}} + \sum_{\alpha}\rho_{\alpha} w_{\alpha}^{2}
        = \rho v^{2} + \sum_{\alpha}\rho_{\alpha} w_{\alpha}^{2}
    \]
    dove abbiamo usato che la somma delle velocità relative al baricentro è nulla. Questo non è nient'altro che il \emph{teorema di K\"{o}nig}: energia cinetica totale è la somma dell'energia cinetica centro di massa e dell'energia cinetica nel centro di massa. Similmente si ricava
    \[
        \sum_{\alpha} \rho_{\alpha} v_{\alpha}^{2} \vec{v}_{\alpha}
        = \rho v^{2} \vec{v} + \del{\sum_{\alpha} \rho_{\alpha} w_{\alpha}^{2}} \vec{v} + 2 \sum_{\alpha} \rho_{\alpha} (\vec{v}\cdot\vec{w}_{\alpha}) \vec{w}_{\alpha}
    \]
    \textcolor{red}{Mi sono perso il pezzo $ \sum_{\alpha}\rho_{\alpha} w_{\alpha}^{2} \vec{w}_{\alpha} $ ma non ho voglia di rifare i conti e vedere se torna comunque.}
    Nell'ultimo termine riconosciamo il tensore delle pressioni di diffusione
    \[
        \sum_{\alpha}\rho_{\alpha} (\vec{v}\cdot\vec{w}_{\alpha}) w_{\alpha,i} = \sum_{j=1}^{3} v_{j} \sum_{\alpha}\rho_{\alpha} w_{\alpha,j}w_{\alpha,i} = \sum_{j=1}^{3} \Pi\ap{d}_{ij} v_{j}
    \]
    Indicando con $ \tilde{\epsilon}\ped{K} = \sum_{\alpha} \rho_{\alpha} w_{\alpha}^{2}/2 $ l'energia cinetica nel centro di massa, sommando su $ \alpha $ le equazioni per ogni specie si ricava al RHS
    \[
        \dpd{}{t}\del{\rho\frac{v^2}{2} + \tilde{\epsilon}\ped{K}}
        + \div{\sbr{\del{\rho\frac{v^2}{2} + \tilde{\epsilon}\ped{K}} \vec{v}}}
        + \sum_{i,j=1}^{3} \dpd{}{x_{j}}(\Pi\ap{d}_{ij} v_{j})
    \]
    Al RHS abbiamo invece, dividendo al solito in velocità del centro di massa e relativa, e usando le grandezze medie
    \begin{itemize}
        \item $ \sum_{\alpha} \vec{v}_{\alpha}\cdot(\rho_{\alpha}\vec{g}_{\alpha}) = \vec{v} \cdot (\rho \vec{g}) + \sum_{\alpha} \vec{w}_{\alpha}\cdot(\rho_{\alpha}\vec{g}_{\alpha}) $
        \item $ \sum_{\alpha} \vec{v}_{\alpha} \cdot \grad{p}_{\alpha} = \vec{v} \cdot \grad{p} + \sum_{\alpha} \vec{w}_{\alpha} \cdot \grad{p}_{\alpha} $
        \item $ \sum_{\alpha} \vec{v}_{\alpha} \cdot \vec{f}\ap{coll}_{\alpha} = \vec{v} \cdot \sum_{\alpha} \vec{f}\ap{coll}_{\alpha} + \sum_{\alpha} \vec{w}_{\alpha} \cdot \vec{f}\ap{coll}_{\alpha} = \sum_{\alpha} \vec{w}_{\alpha} \cdot \vec{f}\ap{coll}_{\alpha} $
        \item $ \sum_{\alpha} \vec{v}_{\alpha} \cdot (\rho_{\alpha}' \vec{v}\ap{I}_{\alpha}) = \vec{v} \cdot \sum_{\alpha} \rho_{\alpha}' \vec{v}\ap{I}_{\alpha} + \sum_{\alpha} \vec{w}_{\alpha} \cdot (\rho_{\alpha}' \vec{v}\ap{I}_{\alpha}) $
    \end{itemize}
    Detta $ \epsilon\ped{K} = \rho v^{2}/2 + \tilde{\epsilon}\ped{K} $ l'energia cinetica totale, troviamo quindi
    \begin{align}\label{eqn:trasporto-energia-totale}
      \dpd{\epsilon\ped{K}}{t} + \div(\epsilon\ped{K} \vec{v})
      &= - \sum_{i,j=1}^{3} \left[v_{j} \dpd{\Pi\ap{d}_{ij}}{x_{j}} + \Pi\ap{d}_{ij} \dpd{v_{i}}{x_{j}}\right]
        + \vec{v} \cdot (\rho \vec{g}) - \vec{v} \cdot \grad{p} + \vec{v} \cdot \sum_{\alpha} \rho_{\alpha}' \vec{v}\ap{I}_{\alpha} \\
      &\qquad + \sum_{\alpha} \vec{w}_{\alpha} \cdot \left(
        \rho_{\alpha}\vec{g}_{\alpha}
        - \grad{p}_{\alpha}
        + \vec{f}\ap{coll}_{\alpha}
        + \rho_{\alpha}' \vec{v}\ap{I}_{\alpha}
        \right) \nonumber
    \end{align}
\end{enumerate}

Come d'altra parte potevamo aspettarci, con il primo metodo abbiamo ricavato la legge del trasporto dell'energia cinetica del centro di massa $ \rho v^{2}/2 $. Tuttavia così facendo ci siamo persi l'energia cinetica relativa al centro di massa $ \tilde{\epsilon}\ped{K} $: il secondo metodo contiene anche questo contributo e permette di ricavare l'equazione del trasporto dell'energia cinetica totale $ \epsilon\ped{K} $.

Sottraendo dalla~\eqref{eqn:trasporto-energia-totale} la~\eqref{eqn:trasporto-energia-cdm} troviamo la legge del trasporto dell'energia relativa al centro di massa
\begin{equation}
    \dpd{\tilde{\epsilon}\ped{K}}{t} + \div(\tilde{\epsilon}\ped{K} \vec{v}) =
    \sum_{\alpha} \vec{w}_{\alpha} \cdot \left(
        \rho_{\alpha}\vec{g}_{\alpha}
        - \grad{p}_{\alpha}
        + \vec{f}\ap{coll}_{\alpha}
        + \rho_{\alpha}' \vec{v}\ap{I}_{\alpha}
    \right)
    - \sum_{i,j=1}^{3} \Pi\ap{d}_{ij} \dpd{v_{i}}{x_{j}}
\end{equation}
\textcolor{red}{Scrivere qualcosa sul fatto che il RHS rappresenta la dissipazione interna. D}

\subsection{Trasporto dell'entropia}
\subsubsection{Sistemi a singola specie}
\subsubsection{Sistemi a più specie}

\end{document}
